請正視現實 - 古德明

請正視現實 - 古德明

名采論壇

立法會百多年遵從的會議章條，經在朝派議員聯手左改右削，終告毀於一旦。他們肆意改削期間，民主派議員號召市民包圍立法會，響應者不過三兩百人。楊岳橋議員慨歎說：「我們未能令市民看到事件關係重大，以後須多致力於公眾教育。」其實港人多已喪志死心，民主派無論怎樣努力，恐怕也是徒然。

二零一四年的七十九天佔領運動，是港人在民主路上的垂死掙扎。習近平政府深明「一鼓作氣，再而衰，三而竭」的道理，最初對佔領者無所作為，港人一鼓過後，果然就鬥志衰竭。據中文大學以及香港大學民意調查，在那七十九天之內，支持佔領者逐漸由多數變成少數。變志改心者都說，佔領旣然無濟於事，還何必堵塞道路，癱瘓市場，損害生計。

是次立法會會議章條修訂，據中文大學調查，市民反對者只有百分之三十，支持者則有百分之五十，其中多批評民主派議員阻礙政令推行，癱瘓議會，不利經濟。這和佔領運動末期多數人的心聲呼應：「還爭什麼民主？眼前利害要緊。」社會上堅持理想者向來十中無一。

千鈞巨石之下，樹苗不死，成長也難免歪歪斜斜；人性在中共這塊巨石之下，會變成什麼樣子，在今天的香港已漸見端倪。十四年前，香港還有五十萬人上街抗議二十三條惡法；現在，二十三條捲土重來，抗議者應無一半。這是香港民主派不能不正視的現實。